# Physique
$$\frac{n}{V}= \frac{P}{RT} = \frac{101300}{8.314 \times 273.15} = 44.606\,507\,415\,710\,764\,184\,329\,940\,904\,964\,316\,775\,600\,337\,318\,548\,279\,674\,963\,433\,011\,924\,292\,585\,046\,621\,726\,381\,041\,468\,155\,599\,3$$
$n^{*} = 44.6 \times 6.022 \times 10^{23} = 2.685\,812\cdot10^{+25}$  
$$d^{3} = V = \frac{n N_{a}}{n^{*}}$$


$$dN_{1 \to 2} = d\left( n^{*} \times \frac{1}{6} \times v \times t \times S \right) = \frac{N_{a}}{RT} d((P_{2} - P_{1}) (V_{2}-V_{1}))$$
$$dN_{1 \to 2} = d\left(  n^{*} \frac{v \times t \times S}{6} \right) = \frac{n^{*}vS}{6} dt$$

$$dN_{1\to 2} = - dN_{ 2 \to 1} = - n^{*} \frac{vS}{6} dt$$
car le système est fermé
## 2.
$$\frac{dN_{1 \to 2}}{dt} - \frac{N_{1}s}{6V} v = 0$$
$$\frac{dN_{2 \to 1}}{dt} + \frac{N_{2}s}{6V} v = 0$$

## 3.
$$N_{1 \to 2}(t) = \frac{N_{1}s}{6V}v \times t$$
$$N_{1 \to 2}(t) = -\frac{N_{2}s}{6V}v \times t$$

## 4.
$$\tau_{1} = 6\frac{V}{N_{1}sv}$$
$$\tau_{2} = 6 \frac{V}{N_{2}sv}$$

$N = nN_{a} = \frac{m}{M}N_{a}$

$$\tau = 6 \frac{VM}{mN_{a}sv}$$
Quand la masse molaire augmente, $\tau$ augmente

$$v^{*}= \sqrt{\frac{2\mathbf{E}_{c}}{m}} = \sqrt{  3 \frac{k_{b}T}{m} } $$


$$P'V = \frac{m'}{M}RT' \Leftrightarrow m' = $$

$$PV = \frac{m'}{M} RT''$$


# Exercice 6

## 1.
Puissance de fuite : 
$$P \propto (\theta - \theta_{e})$$

$$\Delta U = C \Delta T$$


$$\theta = \theta_{0} + $$

$$P_{0}V_{1} = nRT_{1}$$
$V_{1} = 2V_{0}$
$T_{1} = 2T_{0}$
$$nRT_{1} = V_{0} P_{2}$$
$P_{2} = 2P_{0}$ 
$$nRT_{0} = V_{0}P_{0}$$


$$\Delta H = Q = \Delta U + PV$$
$$PV = -W$$

$$\Delta U + P_{1}V_{1}= \Delta H = Q = C_{p}(T_{1}-T_{0}) = C_{v}(T_{1}-T_{0})$$

$$Q_{1} = \frac{R\gamma n }{\gamma - 1} (T_{1} - T_{0}) =\frac{\gamma }{\gamma - 1}P_{0}V_{0}  $$

$$\Delta U = Q_{3} =C_{v} (T_{0} - T_{1}) = -\frac{1}{\gamma -1}P_{0}V_{0} $$


# Exercice 2
## Transformation lente
$$dU = \delta W \Leftrightarrow C_{v}dT = P_{i}dV$$
Alors, 
$$\int_{T_{i}}^{T_{f}} \frac{R}{\gamma-1}dT = -\int_{V_{i}}^{V_{f}}  dV$$



$$R_{n} = \sum_{k = 0}^{\infty} a_{n} - S_{n} = \sum_{k = n+1}^{\infty}a_{n}$$




Soit $(\alpha_{n}) \in \mathbb{R}^{\mathbb{N}}$ décroissante
Alors, 
$$\sum (-1)^{n}\alpha_{n} \text{ CV}$$
Soit $(a_{n}), (b_{n}) \in \mathbb{R}^{\mathbb{N}}$ tel que
$$0 \leq a_{n} \leq b_{n}$$
Alors, 
$$0 \leq \sum_{k = 1}^{n} a_{n} \leq \sum_{k = 1}^{n}b_{k}$$
car $\forall n \in \mathbb{N}, a_{n} \leq b_{n}$ 
Comme $\sum b_{n}$ et $\sum a_{n}$ sont des SATP, la suite de leur somme partielle est croissante. 
Alors, comme on a :
$$0 \leq \sum_{k = 1}^{n} a_{n} \leq \sum_{k = 1}^{n}b_{k}$$
et que $\sum b_{n}$ CV, ($\sum_{k =0 }^{\infty} b_{k} \in \mathbb{R}$)
par le théorème de la limite monotone : 
$$\sum a_{n} CV$$
par passage à la limite : 
$$0 \leq \sum_{k = 0}^{\infty} a_{n} \leq \sum_{k=0}^{\infty} b_{n}$$

#### Théorème
La CVA => CV,

Soit $\sum a_{n}$ ACV,
Cas ou $\mathbb{K} = \mathbb{R}$, 
$$\sum_{k = 0}^{\infty} |a_{n}| = l \in \mathbb{R}$$
Si $a_{n} \in \mathbb{R}_{+}$, 
$a_{n}^{+} - a_{n}^{-} = a_{n}$
$|a_{n}| = a_{n}^{+} + a_{n}^{-}$

$$0 \leq a_{n}^{-} \leq |a_{n}|$$
$$0 \leq a_{n}^{+}\leq |a_{n}|$$

On a alors, 
$$\sum_{k = 0}^{n} |a_{n}| = \sum_{k = 0}^{n}a_{n}^{+} + \sum_{k = 0}^{n}a_{n}^{-}$$

Cas $\mathbb{K} = \mathbb{C}$, 
$$|a_{n}| = \sqrt{ \mathrm{Im}(a_{n})^{2} + \mathrm{Re}(a_{n})^{2} }$$
Alors comme, 
$0 \leq \mid \mathrm{Re}(a_{n})\mid \leq \mid a_{n}\mid$ et $0 \leq |\mathrm{Im}(a_{n})| \leq |a_{n}|$
comme, 
$\sum |\mathrm{Re}(a_{n})|$ est une SATP, et que $|a_{n}|$ CV, $\sum |\mathrm{Re}(a_{n})|$ CV
par le théorème dans le cas réel, 
$\sum \mathrm{Re}(a_{n})$ CV, et $\sum \mathrm{Im}(a_{n})$ CV

$$\sum a_{n} = \sum \mathrm{Re}(a_{n}) + i\sum \mathrm{Im}(a_{n}) \text{ CV}$$

___
Soit $\sum a_{n}$ et $\sum b_{n}$ deux séries dans $\mathbb{K}$
$\sum b_{n}$ CVA, et $a_{n} = O(b_{n})$
il existe un $M$ tel que ⚡ :
$$0 \leq |\frac{a_{n}}{b_{n}}| \leq M $$
Alors, 
$$0 \leq |a_{n}| \leq M|b_{n}|$$
Comme $M \sum |b_{n}|$ CV, 
$\sum a_{n}$ CVA

___
Pour $\alpha > 1$,
$$\sum \frac{1}{n^{\alpha}}$$
SATP, 
$$\sum_{k = 0}^{n} \frac{1}{n^{\alpha}}$$
___
CV par majoration : 
Soit $\sum a_{n}$ SATP et $\sum b_{n}$ tq
$$0 \leq a_{n} \leq b_{n}$$
$$\sum b_{n} \text{ CV} \Rightarrow \sum a_{n} \text{ CV}$$
Supp $\sum b_{n}$ CV, 
Alors, par déf
$\left( \sum_{k = 0}^{n} b_{k} \right)_{n}$ CV, 
Comme $b_{n}\geq 0$ et que $\sum b_{n}$ est croissante (car SATP)
$$0 \leq \sum_{k=0}^{n} a_{k} \leq \sum_{k = 0}^{n} b_{n} \leq \sum_{k = 0}^{\infty} b_{k}$$
ainsi,
comme $\sum_{k = 0}^{n}a_{k}$ est une satp, $\left( \sum_{k = 0}^{n}a_{k} \right)_{n}$ est croissante et majorée donc elle CV.

Si 
$$\begin{cases}
a_{n} = O(b_{n}) \\
\sum b_{n} \text{ CVA}
\end{cases} \Rightarrow \sum a_{n} \text{ CV}$$

Il existe un $M \in \mathbb{R}$ tel que : 
$$|\frac{a_{n}}{b_{n}}|\leq M \Rightarrow 0 \leq |a_{n}| \leq M|b_{n}|$$
$$\sum a_{n} \text{ CVA}$$
Alors, $\sum a_{n}$ CV
___
Soit $\alpha > 1$, 
$$f : \begin{cases}
[1, + \infty[ \to \mathbb{R} \\
x \mapsto \frac{1}{x^{\alpha}}
\end{cases}$$
$$\int _{m+1}^{n+1} f(x)\, dx \leq \sum_{k = m+1}^{n}f(k) \leq \int_{m}^{n}f(x) \, dx \leq \sum_{k = m}^{n-1} f(k)$$

Mq
$$\sum_{n \geq 1} \frac{1}{n^{\alpha}} \text{ CV}$$

$$\sum_{k = 2}^{n} \frac{1}{n^{\alpha}} \leq \int_{1}^{n} \frac{1}{x^{\alpha}}  \, dx $$
Alors, 
$$\sum_{k = 1}^{n} \frac{1}{n^{\alpha}} \leq \left[ \frac{1}{1-\alpha}  \frac{1}{x^{\alpha-1}} \right]_{1}^{n}+1 \Leftrightarrow \sum_{k=  1}^{n} \frac{1}{n^{\alpha}}\leq \frac{1}{1-\alpha} \left( \frac{1}{n^{\alpha-1}}-\alpha \right)$$
or
$$\frac{1}{1-\alpha}\left( \frac{1}{n^{\alpha-1}}-\alpha \right)\underset{n \to +\infty}{\longrightarrow} \frac{\alpha}{\alpha-1}$$
Ainsi, 
$$0\leq \sum_{k = 1}^{\infty} \frac{1}{n^{\alpha}} \leq \frac{\alpha}{\alpha-1}$$
Donc par le théorème de comparaison des SATP, 
$$\sum \frac{1}{n^{\alpha}} \text{ CV}$$
Soit $n \in \mathbb{N}$, 
Soit $m \in [\![1, n]\!]$, 
$$\frac{1}{1-\alpha} \left( \frac{1}{(n+1)^{\alpha-1}}-\frac{1}{(m+1)^{\alpha-1}} \right) \leq \sum_{k = m+1}^{n} \frac{1}{k^{\alpha}} \leq \int_{m}^{n} \frac{1}{x^{\alpha}} \, dx$$
Or, 
$$\int _{m}^{n} \frac{1}{x^{\alpha}} \, dx = \frac{1}{1-\alpha}\left( \frac{1}{n^{\alpha-1}}-\frac{1}{m^{\alpha-1}} \right)$$
En faisant tendre $n$ vers $+ \infty$ : 
$$ \frac{1}{(\alpha-1)(m+1)^{\alpha-1}} \leq R_{n} \leq \frac{1}{(\alpha-1)m^{\alpha-1}}$$
Alors, 
$$\frac{1}{1+\frac{1}{m^{\alpha-1}}} \leq \frac{R_{n}}{\left( \frac{m^{1-\alpha}}{\alpha-1} \right)} \leq 1$$
Ainsi, en faisant tendre $m$ vers $+ \infty$, 
$$1 \leq \frac{R_{n}}{\left( \frac{1}{(1-\alpha)m^{1-\alpha}} \right)} \leq 1$$
Ainsi, 
$$R_{n} \sim \frac{m^{1-\alpha}}{\alpha-1}$$


$(x_{i})_{i = 1}^{n}$ est libre ssi :
$$\forall (\lambda_{i})_{i = 1}^{n}, (\forall i \in [\![1, n]\!], \lambda_{i} \neq 0) \Rightarrow \sum_{k = 1}^{n} \lambda_{i}x_{i}$$



On à 6 manières de tirer deux boules au même temps alors, 
Comme la probabilité est équiprobable : 

$$\begin{array}{|c|c|}\hline
_V\setminus U& 1&2&3&4&P_{V} \\ \hline 
1 &0& \frac{1}{6}& \frac{1}{6} & \frac{1}{6} & \\ \hline
2 &\frac{1}{6}&0&\frac{1}{6}&\frac{1}{6}\\\hline
3 &\frac{1}{6}&\frac{1}{6}&0&\frac{1}{6}\\\hline
4&\frac{1}{6}& \frac{1}{6} & \frac{1}{6} &0 \\\hline 
P_{U}
 \\
\hline
\end{array}$$
