# Exercice 1
## 1. 
Soit $n \in \mathbb{N}^{*}$, 
On a : 
$$\begin{array}{rl}
\sqrt{ 1+\frac{1}{n}+\frac{1}{n^{2}} } &\underset{n \to + \infty}{=} 1+\frac{1}{2} \left( \frac{1}{n} + \frac{1}{n^{2}} \right) + o\left( \frac{1}{n} + \frac{1}{n^{2}} \right) \\
&\underset{n \to + \infty}{=} 1+\frac{1}{2}\left( \frac{1}{n} + \frac{1}{n^{2}} \right) + o\left( \frac{1}{n^{2}} \right) \\
&\underset{n \to + \infty}{=} 1+\frac{1}{2n} + \frac{1}{2n^{2}} + o\left( \frac{1}{n^{2}} \right)
\end{array}$$
Alors, 
$$\begin{array}{rl}
\sqrt{ n^{2}+n+1 } &\underset{n \to + \infty}{=} n + \frac{1}{2} + \frac{1}{2n} + o\left( \frac{1}{n} \right) \\
& \underset{n \to + \infty}{=} n + \frac{1}{2} + \frac{1}{2n} + O\left( \frac{1}{n^{2}} \right)
\end{array}$$
Ainsi,
$$\boxed{\alpha = \frac{1}{2}}$$

## 2.
Comme :
$$\sqrt{ n^{2} + n + 1 } \sim n+\frac{1}{2} + \frac{1}{2n}$$
On a : 
$$\sum \cos(\pi \sqrt{ n^{2}+n+1 }) \text{ et } \sum_{n \geq 1}\cos\left( \pi \left( n+\frac{1}{2} + \frac{1}{2n} \right) \right)$$
Qui sont de même nature. 
___
Or
$$\cos\left( \pi \left( n+\frac{1}{2} + \frac{1}{2n} \right) \right)$$
$$= (-1)^{n}\cos\left( \frac{\pi}{2}\left( 1+\frac{1}{n} \right) \right)= (-1)^{n+1}\sin\left( \frac{\pi}{2n} \right)$$
Donc, 
$$\boxed{\cos\left( \pi\left( n + \frac{1}{2} + \frac{1}{2n} \right) \right)=(-1)^{n+1} \sin\left( \frac{\pi}{2n} \right)}$$
___
Alors, 
Comme
$$\sin\left( \frac{\pi}{2n} \right) \sim \frac{\pi}{2n}$$
comme $\left| \cdot\right|$ est continue en $1$ par composition de limites :
$$\left| \frac{\sin\left( \frac{\pi}{2n} \right)}{\frac{\pi}{2n}} \right| \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow} 1$$
Alors, 
$$\left|  \sin\left( \frac{\pi}{2n} \right)\right| \sim \left| \frac{\pi}{2n}\right|$$
___
Et puis : 
Comme
$$\sum_{n \geq 1} \left| (-1)^{n+1} \sin\left( \frac{\pi}{2n} \right)\right| = \sum_{n \geq 1} \left| \sin \left( \frac{\pi}{2n} \right)\right|$$
et
$$\sum_{n \geq 1} \left| \frac{\pi}{2n}\right| = \frac{\pi}{2}\sum_{n \geq 1} \frac{1}{n}$$
Sont deux séries a termes positifs,
puis 
$$\left|  \sin\left( \frac{\pi}{2n} \right)\right| \sim \left| \frac{\pi}{2n}\right|$$
On peut appliquer le théorème de le convergence d'une série a termes positifs par équivalents :
comme on a : 
$$\frac{\pi}{2}\sum_{n \geq 1} \frac{1}{n} \text{ qui diverge}$$
Alors, 
$$\sum_{n \geq 1}\left| (-1)^{n+1}\sin\left( \frac{\pi}{2n} \right) \right| \text{ diverge}$$
Ainsi, 
comme 
$$\sum_{n \geq 1}\left| (-1)^{n+1}\sin\left( \frac{\pi}{2n} \right) \right| \text{ diverge}$$

...

# Exercice 2
Soit $n \in \mathbb{N}^{*}$, 
On définit :
$$u_{n} = \begin{cases}
\frac{1}{n} \text{ si } \sqrt{ n } \in \mathbb{N} \\
\frac{1}{n^{2}} \text{ sinon}
\end{cases}$$
Soit $S_{2} = \sum_{\sqrt{ n } \notin \mathbb{N}} \frac{1}{n^{2}}$ la série extraite de la série convergente : $\sum_{n \geq 1} \frac{1}{n^{2}}$
On a donc $S_{2}$ qui converge. 

Soit $S_{1} = \sum_{\sqrt{ n } \in \mathbb{N}} \frac{1}{n} = \sum_{n \in \mathbb{N}} \frac{1}{ n^{2}}$, 
On a donc, $S_{1}$ qui converge

Donc,
Comme $S_{1}$ et $S_{2}$ convergent et que :
$$\sum_{n \geq 1} u_{n} = S_{1} + S_{2}$$
Ainsi, 
$$\boxed{\sum_{n \geq 1} u_{n} \text{ CV}}$$

___
# Exercice 3
## 1. 
Soient $n \in \mathbb{N}$ et $a, b \in \mathbb{R},$
On pose :
$$R_{n} = f(b) - \sum_{k= 0}^{n} \frac{(b-a)^{n}}{n!}f^{(k)}(a) = \int _{a}^{b} \frac{(b-t)^{n}}{n!} f^{(n+1)}(t)\, dx $$
Ainsi : 
On a avec $M = \max\left| f^{(n+1)}\right|$ :
$$\boxed{\left| R_{n}\right| \leq M \frac{\left| b-a\right|^{n+1}}{(n+1)!}}$$

## 2.
Soit $x \in \mathbb{R}_{+}$, 
On pose : 
$$f : \begin{cases}
\mathbb{R}_{+} \to \mathbb{R} \\
t \mapsto \ln(1+t)
\end{cases}$$
On a par l'inégalité précédente : 
$$\left| f(x) - \sum_{k = 0}^{1} \frac{(x)^{k}}{k!}f^{(k)}(0)\right| = \left| \ln(1+x) - x\right| \leq A \frac{x^{2}}{2}$$
Avec : 
$$A = \max\left| f^{(2)} \right| = \max_{x \in \mathbb{R}_{+}}\left(  \frac{1}{(1+x)^{2}}  \right) = 1$$
Ainsi, 
$$\boxed{M = \frac{1}{2}}$$

## 3.
On pose : 
$$f : \begin{cases}
\mathbb{R} \to \mathbb{R} \\
x \mapsto x\sin(x)
\end{cases}$$
Soit $n \in \mathbb{N}$,
$$\frac{1}{n}\sum_{k = 1}^{n}\sin\left( \frac{k}{n} \right) \frac{k}{n} \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow}  \int _{0}^{1} x \sin (x) \, dx $$

On effectue une intégration par parties, 
On pose : 
$$\left[\! \left[ \begin{array}{l}
u = x \\
dv =  \sin(x) dx
\end{array}\right.\right. \text{ et } \left[\! \left[ \begin{array}{l}
du =dx \\
v = -\cos(x)
\end{array}\right.\right.$$
Qui est justifié car $x \mapsto x$ et $x \mapsto -\cos(x)$ sont de classe $\mathcal{C}^{1}$
On a alors :
$$\int _{0}^{1} x \sin(x) \, dx  = \int _{0}^{1} \cos(x) \, dx -[x\cos(x)]_{0}^{1} = \sin(1)-\cos(1)$$

Ainsi, 
$$\boxed{\sum_{k=1}^{n}\sin\left( \frac{k}{n} \right) \frac{k}{n^{2}} \underset{n \to +\infty}{\longrightarrow} \sin(1)-\cos(1)}$$

# Exercice 4
## 1.
Pour $n \in\mathbb{N}$ et pour $a, b \in \mathbb{R}$, 
On pose :
$$R_{n} = f(b) - \sum_{k = 0}^{n} \frac{(b-a)^{k}}{k!}f^{(k)}(a)$$
Alors, 
$$\boxed{R_{n} = \int _{a}^{b} \frac{(b-t)^{n}}{n!}f^{(n+1)}(a) \, dt }$$

## 2.
$$\sin(x) - x = -\frac{1}{2} \int _{0}^{x} (x-t)^{2} \, dt = -\frac{1}{2}\left[ -\frac{1}{3}(x-t)^{3} \right]_{0}^{x} = -\frac{1}{6}x^{3}$$
$$\boxed{\sin(x) = x - \frac{1}{6}x^{3}}$$

## 3.
$$\sin(x) = x - \frac{1}{6}x^{3}\cos(2\pi) = x - \frac{1}{6}x^{3}\cos\left( x \theta_{x}\right)$$
Alors, 
$$\cos(x\theta_{x}) = \frac{6}{x^{2}}\left( 1-\frac{\sin(x)}{x} \right)$$
Donc comme : 
$$-1 \leq \frac{\sin(x)}{x}\leq 1$$
car $\frac{1}{x} \geq 1$
Et 
$$2 \geq 1-\frac{\sin(x)}{x} \geq 0$$
Alors, 
$$12 \geq 6\left( 1- \frac{\sin(x)}{x} \right) \geq 0$$
Comme $\frac{1}{x^{2}} \geq 1$
$$$$