œ# Exercice 2

$$\begin{array}{|c|}
a&b&c \\
d&e&f \\
g&h&i
\end{array} = 100$$
Alors, 

$$\begin{array}{|c|}
5a&5b&5c \\
g&h&i \\
d&e&f
\end{array} = -500$$
Car on échange deux lignes

$$\begin{array}{|c|}
5a&5b&5c \\
g&h&i \\
2d-g&2e-h&2f-i
\end{array} = -1000$$
$L_{3} \leftarrow 2L_{3}$ et $L_{2} \leftarrow L_{2} \leftarrow L_{2}+L_{3}$


$$\begin{array}{|c|}
5a&5b&5c \\
3g&3h&3i \\
2d-g&2e-h&2f-i
\end{array} = -3000$$

# Exercice Cours
Soit $x \in \mathbb{K}$ et $n \in \mathbb{N}^{*}$, 
$$\Delta_{n}(x) = \begin{array}{|c|}
1+x^{2}&x&&0 \\
x&\ddots&\ddots \\
&\ddots&\ddots&x \\
0&&x&1+x^{2}
\end{array}$$

$$\Delta_{n+2}(x) = \begin{array}{|c|}
1+x^{2}&x&&0 \\
x&\ddots&\ddots \\
&\ddots&\ddots&x \\
0&&x&1+x^{2}
\end{array} = (1+x^{2}) \Delta_{n+1}(x)$$
$$-x \space \begin{array}{|c|}
x&1+x^{2}&&0 \\
&\ddots&\ddots \\
&&\ddots&1+x^{2} \\
0&&&x
\end{array} = (1+ x^{2})\Delta_{n+1}(x) - x^{2}\Delta_{n}$$

Ainsi,
$$\Delta_{n+2}(x) = (1+x^{2})\Delta_{n+1}(x)-x^{2}\Delta_{n}$$
Azi c'est une récurrence linéaire homogène a coef constant
$$\forall n \in \mathbb{N}^{*}, \exists \lambda, \mu \in \mathbb{K}, \Delta_{n}(x) = \lambda + \mu x^{2n}$$

# Exercice cours
Condition sur $\mathbb{K}$ et $n \in \mathbb{N}^{*}$ pour qu'il existe $M \in \mathcal{M}_{n}(\mathbb{K})$ tq $M^{2} = -I_{n}$
Cas : $\mathbb{K} = \mathbb{C}$, 
Tous les $n$ conviennent
$$(iI_{n})^{2} = -I_{n}$$

Cas $\mathbb{K} = \mathbb{R}$,

Analyse : 
Soit $n \in \mathbb{N}^{*}$ tel qu'il existe $M \in \mathcal{M}_{n}(\mathbb{R})$ tq $M^{2} = - I_{n}$
Comme $\det(M) \in \mathbb{R}$, 
$$(-1)^{n} = \det(-I_{n}) = \det(M^{2}) = \det(M)^{2}\geq 0$$
Donc, $n$ soit être pair. 

Synthèse : 
Cas $n = 2$ : 
$$\begin{pmatrix}
0&1 \\
-1&0
\end{pmatrix} = M$$
ça marche 
parce que : 
Dans $\mathbb{R}^{2}$ euclidien orienté : 
On note $R_{\theta}$ la rotation d'angle $\theta$ et de centre : l'origine. 
$R_{\theta}$ est un endomorphisme de $\mathbb{R}^{2}$ 
$$Mat_{can}\left( R_{\frac{\pi}{2}} \right) =
\overset{R_{\frac{\pi}{2}}(e_{1}) R_{\frac{\pi}{2}}(e_{2})}{\begin{pmatrix}
0&-1 \\
1&0
\end{pmatrix}}\begin{array}{c}
e_{1} \\
e_{2}
\end{array}$$

Cas général avec $n = 2k$ pour $k \geq 1$ :
$$M_{2k} = \begin{pmatrix}
M_{2}&&&0 \\
&M_{2}& \\
&&\ddots \\
0&&&M_{2}
\end{pmatrix}$$


# Exercice
Calculer : 
La matrice anti-identité

