# Exercice 1
$$f:(x, y) \mapsto x^{\ln(x)} + y^{\ln(y)} = e^{ \ln^{2}(x) }+e^{ \ln^{2}(y) }$$

$\ln^{2}$ est la composée de $\ln$ et $x \mapsto x^{2}$, 
Alors, 
$$D_{\ln^{2}} = \{ x \in D_{\ln} | \ln(x) \in D_{y \mapsto y^{2}} \}=\{ x \in \mathbb{R}_{+}^{*} | \ln(x) \in \mathbb{R} \} = \mathbb{R}^{*}_{+}$$
Comme $D_{\exp} = \mathbb{R}$, $D_{\exp \circ \ln^{2}} = \mathbb{R}^{*}_{+}$ alors, $D_{f} = \mathbb{R}_{+}^{*}$ par somme de fonctions continues

Comme composé et somme de fonctions de classe $\mathcal{C}^{1}$, $f \in \mathcal{C}^{1}((\mathbb{R}_{+}^{*})^{2})$ avec $(\mathbb{R}_{+}^{*})^{2}$ un ouvert, 

On peut donc appliquer la CN d'extremum : 
Si $(x_{0}, y_{0})$ est un extremum alors, $(x_{0}, y_{0})$ est un point critique de $f$
Soit $(x, y) \in (\mathbb{R}^{*}_{+})^{2}$, 
$$\frac{\partial f}{\partial x}(x, y) = \frac{2\ln(x)}{x}e^{ \ln^{2}(x) } $$
$$\frac{\partial f}{\partial y}(x, y) = \frac{2\ln(x)}{y}e^{ \ln^{2}(y) } $$

On résout le système : 
$$\begin{cases}
0 = \frac{2\ln(x)}{x}e^{ \ln^{2}(x) }  \\
0 = \frac{2\ln(x)}{y}e^{ \ln^{2}(y) } 
\end{cases}$$
$$\begin{cases}
\ln(x) = 0 \\
\ln(y) = 0
\end{cases}$$
Comme $\ln$ est injective, $x = y = 1$
Il y a donc un seul point critique : $(1, 1)$

Pour $(x, y) \in (\mathbb{R}^{*}_{+})^{2} \setminus \{ (0, 0) \}$, 
Comme $\ln^{2}(x)>0$ et $\ln^{2}(y)>0$ et $\exp$ est strictement croissante, 
$$f(x, y) = e^{ \ln^{2}(x) } + e^{ \ln^{2}(y) } > 2 = f(1, 1) $$
La fonction $f$ admet un minimum global strict en $(1, 1)$ et c'est son seul extremum même local. 

# Exercice 2
## 1.
Comme $\varphi(0, 0) = 0 = \varphi(0, 42)$, $\varphi$ n'est pas injective donc pas bijective. 

## 2.
Montrons que : $\varphi (]0, 1[ \times \mathbb{R}) = B_{o}(0, 1)\setminus \{ (0, 0) \}$
Par double inclusion : 
Soit $(\rho, \theta) \in ]0, 1[ \times \mathbb{R}$,
$$\left|\left| \varphi(\rho, \theta) \right|\right|^{2}= \rho^{2}$$
Par positivité de la norme et de $\rho$, 
$$d(\varphi(\rho, \theta), 0)=\left|\left| \varphi(\rho, \theta) \right|\right|= \rho$$
Donc, 
$$\varphi(\rho, \theta) \in B_{o}(0, 1) \setminus\{ (0, 0) \} $$

Soit $(x, y) \in B_{o}(0, 1) \setminus \{ (0, 0) \}$, 
On pose : $\rho = \left|\left| (x, y) \right|\right| = \sqrt{ x^{2} + y^{2} } \in ]0, 1[$
et $z \in \frac{1}{\rho}(x+iy) \in \mathbb{U}$, 
Donc, il existe $\theta \in \mathbb{R}$, (un argument de $z$)
tel que : $z = e^{ i^{\theta} } = \cos(\theta) + i\sin(\theta)$
finalement, 
$$x+iy = \rho \cos(\theta) + i \rho \sin(\theta)$$
avec $x, y, \rho \cos(\theta), \rho \cos(\theta) \in \mathbb{R}$
Donc,
$$\begin{cases}
x = \rho \cos(\theta) \\
y = \rho \sin(\theta)
\end{cases}$$
ie 
$$(x, y) = \varphi(\rho, \theta)$$

## 3.
Commençons par montrer que $\mathbb{R}^{2} \setminus \{ (0, 0) \}$ est un ouvert : 
Soit $(x, y) \in \mathbb{R}^{2} \setminus \{ (0, 0) \}$
Alors, si $(x, y') \in B_{o}((x, y), \sqrt{ x^{2} + y^{2} })$, 
$$d((x', y'), (0,0)) \geq \left| d((x', y'), (x, y))-d((x, y), (0, 0))\right|$$
Par la seconde inégalité triangulaire
Alors, 
$$d((x', y'), (0, 0))\geq d((x, y), (0, 0)) - d((x, y), (0, 0))$$
$$d((x', y'), (0,0)) \geq \sqrt{ x^{2} + y^{2} }-d((x', y'), (x, y)) > 0$$
Donc, 
$$(x', y) \in \mathbb{R}^{2} \setminus \{ (0, 0) \}$$
Ainsi, 
$$B_{o}((x, y), \sqrt{ x^{2} + y^{2} }) \subset \mathbb{R}^{2} \setminus \{ 0 \}$$
Ainsi, $\mathbb{R}^{2} \setminus \{ (0, 0) \}$ est ouvert
et par intersections fini d'ouverts,
$$B_{o}(0, 1) \setminus \{ 0 \} = B_{o}(0, 1) \cap (\mathbb{R}^{2} \setminus \{ (0, 0) \})$$

# Exercice 3
On note : 
$$h : (x, y) \mapsto g(y, x)=g(x, y)$$
Pour $(x, y) \in \mathbb{R}^{2}$, 
$$\frac{\partial h}{\partial x}(x, y) = \frac{\partial g}{\partial x} (y, x) \times 0 +  \frac{\partial g}{\partial y} (y, x) \times 1 = \frac{\partial g}{\partial y} (y, x)$$
Comme $h = g$, par hypothèse,
$$\forall (x, y) \in \mathbb{R}^{2}, \frac{\partial g}{\partial x}(x, y) = \frac{\partial g}{\partial y}(y, x)  $$

# Exercice 4
## 1.
Soit $(x, y) \in \mathbb{R}^{2}$ fixé, 
Pour $(u, v) \in \mathbb{R}^{2}$, 
$$\psi(u, v) = (x ,y) \Leftrightarrow \begin{cases}
-u+v = x \\
3u-2v = y
\end{cases} \Leftrightarrow \begin{cases}
-u + v = x \\
\space \space \space \space \space \space \space \space \space \space  v = 3x+y
\end{cases}$$
$$\Leftrightarrow \begin{cases}
-u = -2x-y \\
v=3x+y
\end{cases} \Leftrightarrow (u, v) = (2x+y, 3x+y)$$
Donc, $(x, y) \in \mathbb{R}^{2}$ admet un unique antécédent donc $\psi$ est bijective.
___
$$\psi \in \mathcal{L}(\mathbb{R}^{2}) \text{ et }A = Mat_{\mathrm{can}}(\psi) = \begin{pmatrix}
-1&1 \\
3&-2
\end{pmatrix}$$
Donc : 
$$\det \psi = 2-3 = -1 \neq 0$$
Donc, $\psi$ est bijective. 

## 2.
$$Mat_{\mathrm{can}}(\psi^{-1}) = \frac{1}{-1} \begin{pmatrix}
-2&-1 \\
-3&-1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
2&1 \\
3&1
\end{pmatrix}$$
On pose : 
$$\begin{cases}
g = f \circ \psi \\
f = g \circ \psi^{-1}
\end{cases}$$
Alors, 
$$\forall (x, y) \in \mathbb{R}^{2}, f(x, y) = g(\psi^{-1}(x, y)) = g(2x+y, 3x+y)$$

## 3.
Soit $f \in \mathcal{C}^{1}(\mathbb{R}^{2})$
On pose : $g = f \circ \psi$,
On a alors par la règle de la chaîne et la question précédente : 
Pour $(x, y) \in \mathbb{R}^{2}$, 
$$\begin{cases}
\frac{\partial f}{\partial x} (x, y) = 2 \frac{\partial g}{\partial u} (2x+y, 3x+y) + 3\frac{\partial g}{\partial v} (2x+y, 3x+y) \\
\frac{\partial f}{\partial y} (x, y) = \frac{\partial g}{\partial u} (2x+y, 3x+y) + \frac{\partial g}{\partial v} (2x+y, 3x+y)
\end{cases}$$
Ainsi, 
$$\begin{array}{rl}
\frac{\partial f}{\partial x} = 3\frac{\partial f}{\partial y} &\Leftrightarrow \frac{\partial f}{\partial x} - 3\frac{\partial f}{\partial y} =0 \\
&\Leftrightarrow \forall(x, y) \in \mathbb{R}^{2}, \frac{\partial g}{\partial u} (2x+y, 3x+y) = 0 \\
\text{Car }g \text{ est bijective}&\Leftrightarrow \forall(u, v) \in \mathbb{R}, \frac{\partial g}{\partial u} (u, v) = 0 \\
&\Leftrightarrow \forall v \in \mathbb{R}, \forall u \in \mathbb{R}, g(u, v) = g(0, v) \\
&\Leftrightarrow \exists h \in \mathcal{C}^{1}(\mathbb{R}), \forall (u, v) \in \mathbb{R}^{2}, g(u, v) = h(v) \\
&\Leftrightarrow \exists h \in \mathcal{C}^{1}(\mathbb{R}), \forall(x, y) \in \mathbb{R}^{2}, f(x, y) = h(3x+y)
\end{array}$$

# Exercice 5
Soit $\alpha > 1$, 
$$\zeta(\alpha) = \sum_{n = 1}^{+ \infty} \frac{1}{n^{\alpha}}$$

$$\forall k \geq 2, (\zeta(k) -1) = \sum_{n = 2}^{+ \infty} \frac{1}{n^{k}}$$
Alors, 
$$\sum_{k = 2}^{ +\infty}(\zeta(k) -1) = \sum_{k = 2}^{ + \infty} \sum_{n = 2}^{+ \infty} \frac{1}{n^{k}}$$
On applique le théorème de Fubini positif
$$= \sum_{n =  2}^{+ \infty} \sum_{k = 2}^{ + \infty} \frac{1}{n^{k}} = \sum_{n = 2}^{+ \infty} \frac{1}{n^{2}} \sum_{k = 0}^{ + \infty} \frac{1}{n^{k}} = \sum_{n = 2}^{ + \infty} \left( \frac{1}{n^{2}} \times \frac{1}{1-\frac{1}{n}} \right) $$
$$= \sum_{n = 2}^{ + \infty} \frac{1}{n(n-1)} = \sum_{n=2}^{+ \infty} \left( \frac{1}{n-1}-\frac{1}{n} \right) = 1$$

Ainsi, la famille : $(\zeta(k)-1)_{k \geq 2}$ est sommable donc : 
$$\sum_{k \geq 2} (\zeta(k) -1) \text{ CV}$$
et on a vu que : 
$$\sum_{k =2}^{+ \infty}(\zeta(k) -1) = 1$$

La CV de la SATP précédente donne l'absolue CV, et dans la CV de : 
$$\sum_{k \geq 2} (-1)^{k}(\zeta(k) -1)$$

Le calcul précédenta à prouvé que la famille : $\left( \frac{1}{n^{k}} \right)_{\underset{k \geq 2}{n \geq 2}}$
est sommable (de somme $1$) ie : 
$$\left( \left| \left( -\frac{1}{n} \right)^{k}\right| \right)_{\underset{k \geq 2}{n \geq 2}}$$
l'est et donc est sommable ce qui permet d'appliquer le théorème de Fubini général. En reprenant les calculs précédents avec "le $(-1)^{k}$" on obtiens :
$$\sum_{k = 2}^{ + \infty} (-1)^{k}(\zeta(k) -1) = \sum_{k = 2}^{ + \infty}\sum_{n = 2}^{+ \infty} \left( -\frac{1}{n} \right)^{k}$$
Par le théorème de Fubini : 
$$= \sum_{n = 2}^{ + \infty} \sum_{k  = 2}^{+ \infty} \left( -\frac{1}{n} \right)^{k} = \sum_{n = 2}^{n} \frac{1}{n^{2}} \times \frac{1}{1+\frac{1}{n}} = \sum_{n = 2}^{ + \infty} \frac{1}{n(n+1)}$$
Alors, 
$$= \sum_{n = 2}^{ + \infty} \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} = \frac{1}{2}$$



# Exercice 6
Soit $z \in \mathbb{C}$ tel que $\left| z\right| < 1$, 
Montrons que : $(z^{m+n})_{(m,n) \in \mathbb{N}^{2}}$ est sommable
On a :
$$\sum_{(m,n) \in \mathbb{N}^{2}}\left| z^{m+n}\right| = \sum_{m,n \in \mathbb{N}} \left| z\right|^{m}\left| z\right|^{n}$$
Par Fubini positif :
$$= \left( \sum_{m \in \mathbb{N}} \left| z\right|^{m} \right)\left( \sum_{n \in \mathbb{N}} \left| z\right|^{n} \right) = \left( \frac{1}{1-\left| z\right|} \right)^{2} <+\infty$$
Donc, 
$$(z^{m+n})_{m, n \in \mathbb{N}} \text{ est sommable}$$
et de plus, 
$$\sum_{m, n \in \mathbb{N}} z^{m+n} = \sum_{m,n} z^{m}z^{n}$$
Comme la famille est sommable on applique le théorème de Fubini général: 
$$= \left( \sum_{m = 0}^{ + \infty}z^{m} \right)\left( \sum_{n = 0}^{ + \infty}z^{n} \right) = \frac{1}{(1-z)^{2}}$$

La sommabilité permet aussi d'utiliser le théorème général de sommation par paquets : 
$$\sum_{m,n \in \mathbb{N}} z^{m+n} = \sum_{q = 0}^{ + \infty} \sum_{\underset{\text{tq }m+n=q}{m,n \in \mathbb{N}}}z^{m+n} = \sum_{q = 0}^{ + \infty}z^{q} \left| \{ (m,n) \in \mathbb{N}^{2} | q = m+n \}\right|$$
Alors, 
$$= \sum_{q=0}^{+ \infty}(q+1)z^{q} = \sum_{n = 0}^{ + \infty} (n+1)z^{n}$$
Ainsi, 
$$\sum_{n = 0}^{+\infty}(n+1)z^{n} = \frac{1}{(1-z)^{2}}$$

# Exercice 7
La famille $\left( \frac{1}{pq(p+q-1)} \right)_{(p, q) \in (\mathbb{N}^{*})^{2}}$ est positive donc par le théorème de sommation par paquets positifs, puisque : 
$$(N^{*})^{2} = \bigsqcup_{k \in \mathbb{N}}\{ (p, q) \in \mathbb{N}^{2} | p+q  = k\}$$
Alors, on a :
$$\sum_{(p, q) \in (\mathbb{N}^{*})^{2}} \frac{1}{pq(p+q-1)} = \sum_{k = 2}^{ + \infty}\sum_{{(p, q) \in (\mathbb{N}^{*})^{2}}} \frac{1}{p(k-p)(k-1)}$$

$$ = \sum_{k = 2}^{+ \infty} \sum_{p = 1}^{+ \infty} \frac{1}{k(k-1)^{2}} \left( \frac{1}{p} + \frac{1}{(k-p)}\right)$$
$$= \sum_{k = 1}^{+ \infty} \sum_{p = 1}^{+ \infty}\frac{1}{k(k+1)^{2}}  \left( \frac{1}{p}  + \frac{1}{k-p}\right) + \frac{1}{2} \sum_{p = 1}^{+ \infty}\left( \frac{1}{p} + \frac{1}{k-p} \right) $$
Or : 
$$\sum_{p = 1}^{ + \infty}\sum_{k = 1}^{p}$$

# Test
Montrer que : 
$$\left( \frac{1}{p^{2}q^{2}} \right)_{p, q \in (\mathbb{N}^{*}) ^{2}}$$
est sommable
Cette famille est à termes positifs, 
On applique le théorème de Fubini positif :
$$\sum_{(p, q) \in (\mathbb{N}^{*})^{2}} \frac{1}{p^{2}q^{2}}=\sum_{p \in \mathbb{N}^{*}} \frac{1}{p^{2}}\sum_{q \in \mathbb{N}^{*}} \frac{1}{q^{2}} = \frac{\pi^{2}}{6} \sum_{q \in \mathbb{N}^{*}} \frac{1}{q^{2}} = \left( \frac{\pi^{2}}{6} \right)^{2}$$
___
Soi $x \in \mathbb{R}$, 
$$\sum_{n \in \mathbb{N}} \frac{1}{2^{n}}\cos(nx) + \sum_{n \in \mathbb{N}} \frac{1}{3^{n}}\sin(nx)$$

Soit $n \in \mathbb{N}$ , 
$$- \sum_{k = 0}^{n} \frac{1}{2^{k}} \leq \sum_{k = 0}^{n} \frac{1}{2^{k}}\cos(kx) \leq \sum_{k = 0}^{n} \frac{1}{2^{k}}$$

comme : 
$$\sum_{k = 0}^{n} \frac{1}{2^{k}} = \frac{1-\left( \frac{1}{2} \right)^{n}}{1-\frac{1}{2}}$$
En passant à la limite dans l'inégalité : 
$$-2 \leq \sum_{k = 0}^{+ \infty} \frac{1}{2^{k}}\cos(kx)\leq 2$$
Ainsi Par analogie
$$ \sum_{n \in \mathbb{N}} \frac{1}{3^{n}}\sin(nx)$$
CV
et 
Donc 
$$\sum_{n \in \mathbb{N}} \left( \frac{1}{2^{n}}\cos(nx) +  \frac{1}{3^{n}}\sin(nx) \right)$$
___
$$\sum_{n \in \mathbb{N}} \left( \frac{e^{ ix }}{p} \right)^{n}$$

Soit $n \in \mathbb{N}$, 

$$\left| \frac{e^{ix}}{p}\right| = \frac{1}{p} <1$$
Alors, 
$$\sum_{k = 0}^{n}  \left( \frac{e^{ ix }}{p} \right)^{k} = \frac{1}{1-\frac{e^{ ix }}{p}}$$