# Exercice 3 
## 1. 
$$\text{Ker }M = \text{Ker }f = Vect\begin{pmatrix}
\begin{pmatrix}
-1 \\
-2 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
-2 \\
-3 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}
\end{pmatrix}$$
$$\mathrm{Im}(M) = \mathrm{Im}(f) = $$
Soit : 
Avec les conditions de compatibilité : 
$$-x+y+3=0$$
Soit : 
	Avec le pivot par colonnes : l
$$= Vect\begin{pmatrix}
\begin{pmatrix}
3 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
-\frac{1}{3}
\end{pmatrix}
\end{pmatrix}$$
## 2. 


# Exercice 4
## 1. 
$3=3$ et pivot en disant que $\mathcal{B}'$ est libre

## 2.
$$Mat_{\mathcal{B}'}(f) = \begin{pmatrix}
1&2&0 \\
1&-2&0 \\
1&0&0
\end{pmatrix}$$

# Exercice 7
## 1.
Soit $x \in E \setminus \text{Ker }f ^{2}$ (existe car $f^{2}\neq 0$)
Montrons que $e = (x, f(x), f^{2}(x))$ est une base de $E$
Comme $E$ est de dimension finie $3$ et $3=3$
il suffit de montrer que $e$ est libre :
Soit $\lambda, \mu, \gamma \in \mathbb{K}$, 
Supposons que 
$$\lambda x + \mu f(x) + \gamma f(f(x))=0 \Rightarrow \lambda f(f(x)) = 0 \Rightarrow \lambda = 0$$
$$\mu f(x) + \gamma f(f(x)) = 0 \Rightarrow \mu f(f(x))  = 0 \Rightarrow \mu = 0$$
$$\gamma(f(f(x))) = 0 \Rightarrow \gamma = 0$$
Ainsi, $e$ est libre
Puis une base de $e$ est : 
$$Mat_{e}(f) = \begin{pmatrix}
0&0&0 \\
1&0&0 \\
0&1&0
\end{pmatrix}$$

# Exercice 10
On veut trouver les suites : $(x_{n}), (y_{n}), (z_{n}) \in \mathbb{K}^{\mathbb{N}}$ vérifient : 
$$(I) : \begin{cases}
x_{0} = 1 \\
y_{0}=0 \\
z_{0}=0
\end{cases}$$
et
$$\forall n \in \mathbb{N}, (S_{n})\begin{cases}
x_{n+1} = 4x_{n}-2(y_{n}+z_{n}) \\
y_{n+1} = x_{n}-z_{n} \\
z_{n+1} = 3x_{n}-2y_{n}-z_{n}
\end{cases}$$
ie en posant : 
$$X = \begin{pmatrix}
x_{n} \\
y_{n} \\
z_{n}
\end{pmatrix} \text{ et } A = \begin{pmatrix}
4&-2&-2 \\
1&0&-1 \\
3&-2&-1
\end{pmatrix}$$

$$(I) : X_{0} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} \text{ et } \forall n \in \mathbb{N}, S_{n} : X_{n+1} = AX_{n}$$
Par récurrence évidente, 
$$\forall n \in \mathbb{N}, X_{n} = A^{n}X_{0}$$

