# Exercice 2
## 1.
$\exp$ est dérivable en $0$ donc elle admet un $DL_{1}(0)$ : 
$$\exp(x) \underset{x \to 0}{=} \exp(0) + \exp'(0)x + o(x)$$
ie 
$$e^{ x } \underset{x \to 0}{=} 1+x+o(x)$$
$$e^{ x }-1 \underset{x \to 0}{=} x + o(x) \underset{x \to 0}{\sim} x$$


On a alors pour $n \in \mathbb{N}^{*}$, 
$$e^{ \frac{1}{n} } - e^{ \frac{1}{n+1} } = e^{ \frac{1}{n} }\left( 1-e^{ - \frac{1}{n(n+1)} } \right)$$
###### PRImORDIAL (le $*$) (car $e^{ \frac{1}{n}} \to 1 \in \mathbb{R}^{*}$) 
$$\sim \left( 1-e^{ - \frac{1}{n(n+1)} } \right)$$
Par changement de variable dans l'équivalence précédente : 
$$\sim - \left( - \frac{1}{n(n+1)} \right)$$
ie 
$$e^{ \frac{1}{n} } - e^{ \frac{1}{n+1} } \sim \frac{1}{n^{2}}$$
par produit et inverse d’équivalents

#### Méthode par le TAF
Soit $n \in \mathbb{N}^{*}$, 
Comme $\exp$ est dérivable sur $\mathbb{R}$ elle est a fortiori : 
- continue sur $\left[ \frac{1}{n+1}, \frac{1}{n} \right]$
- Dérivable sur $] \frac{1}{n+1}, \frac{1}{n} [$

En appliquant le TAF, il existe un $c_{n} \in ] \frac{1}{n+1}, \frac{1}{n}[$ tel que
$$e^{ \frac{1}{n} } - e^{ \frac{1}{n+1} } = \exp'(c_{n})\left( \frac{1}{n} - \frac{1}{n+1} \right) = e^{ c_{n} }\times \frac{1}{n(n+1)}$$
Par le théorème des gendarmes
$c_{n} \underset{n \to + \infty}{\longrightarrow} 0$
donc
$$e^{ c_{n} } \to 1+0$$
Ainsi : 
$$e^{ c_{n} } \sim 1$$
Par ailleurs : 
$\frac{1}{n(n+1)} \sim \frac{1}{n^{2}}$
Donc, 
$$e^{ \frac{1}{n} } - e^{ \frac{1}{n+1} } \sim \frac{1}{n^{2}}$$


## 2. 
On utilisera le lemme : 
$$\ln(n+1) \underset{n \to + \infty}{\sim} \ln(n)$$

#### Méthode 1
Soit $n \geq 2$, 
On a $\sqrt{ \ln(n+1) } + \sqrt{ \ln(n) } \neq 0$ et : 











$$\underset{x \to 0}{=}$$